\input{../notemp}
\input{alias}
\usepackage{bussproofs}
\title{計算論理学 2}

\begin{document}
\maketitle
\section{型付ラムダ計算}
\All{}計算+型システム

新たな解釈
\begin{itemize}
	\item Domain Theory
	\item Denotational Semantics
	\item Scott-Strachey Theory
\end{itemize}

$f(x) = x(x)$のような自己適用は今回{\em{}排除する}。

\section{型システム}
\subsection{以下の式に型をつけよ。}
\subsubsection{$k=\lambda{}x.\lambda{}y.x$}
$k(x)=\ubrac{\lambda{}y.x}{f}$

$f(y)=x$

$f:{\cal{}A}\rightarrow{\cal{}B}$と仮定すると、$k:{\cal{}B}\rightarrow{\cal{}A}\rightarrow{\cal{}B}$
\subsubsection{$s=\lambda{}x.\lambda{}y.\lambda{}z(xz)(yz)$}

型$k_1,\dots,k_n$は型である。

A,Bが型ならば、
\begin{itemize}
	\item $A\times{}B$
	\item $A+B$
	\item $A\rightarrow{}B$
\end{itemize}
も型である。

$\times,+,\rightarrow,\dots$型構成子

$A\times{}B\cdots$直積型

$A+B\cdots$直和型

$A\rightarrow{}B\cdots$関数型

\section{命題論理の規則}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash{}A$}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash{}A\vee{}B$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash{}A\vee{}B\Gamma,A\vdash{}C\Gamma,B\vdash{}C$}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash{}C$}
\end{prooftree}

$\vee$の導出\rarrow sub formula property

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$A\vee{}B\vdash{}A\vee{}B\ A\vdash{}B\vee{}A\ B\vdash{}B\vdash{}A$}
	\UnaryInfC{$A\vee{}B\vdash{}B\vee{}A$}
	\UnaryInfC{$\vdash(A\vee{}B)\supset(B\vee{}A)$}
\end{prooftree}

\section{形式体系}
型システム

型付け規則

$\ubrac{A\wedge{}B\vdash{}B\wedge{}A}{x:A\vdash{}\lambda{}x.x:A\rightarrow{}A}$

$x:{\mathrm{int}}\vdash{}x+10:{\mathrm{int}}$
\subsection{判断}
$x_1:A_1,\dots,x_n:A_n\vdash{}M:B$

\begin{prooftree}
	\AxiomC{}
	\RightLabel{var}
	\UnaryInfC{$x:A\vdash{}x:A$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$\vdash\lambda(x:A).A\rightarrow{}A$}
\end{prooftree}

\subsubsection{var規則}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{}
	\RightLabel{var}
	\UnaryInfC{$\dots,x:A,\dots\vdash{}x:A$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\AxiomC{$(x:A)\in{}\Gamma$}
	\RightLabel{var}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash{}x:A$}
\end{prooftree}
\subsubsection{pair規則}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash{}M:A\ \Gamma\vdash{}N:B$}
	\RightLabel{pair}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash(M,N):A\times{}B$}
\end{prooftree}
\subsubsection{lambda規則}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma,x:A\vdash{}M:B$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash{}\lambda(x:A).M:A\rightarrow{}B$}
\end{prooftree}
\subsubsection{apply規則}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash{}M:A\rightarrow{}B\ \Gamma\vdash{}N:A$}
	\RightLabel{apply}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash{}MN:B$}
\end{prooftree}
\subsection{例:double($\lambda(f:A\rightarrow{}A).\lambda(x:A).f(fa)$)}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma,f:A\rightarrow{}A,x:A\vdash{}f:A\rightarrow{}A$}
	\RightLabel{apply}
	\UnaryInfC{$\Gamma,f:A\rightarrow{}A,x:A\vdash{}fx:A$}
	\RightLabel{apply}
	\UnaryInfC{$\Gamma,f:A\rightarrow{}A,fx:A\vdash{}f(fx):A$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$\Gamma,f(fx):A\vdash{}\lambda(x:A).f(fx):A\rightarrow{}A$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$\vdash{}\lambda(f:A\rightarrow{}A).\lambda(x:B).f(fx):A\rightarrow{}A\rightarrow{}A$}
\end{prooftree}

\begin{prooftree}
	\RightLabel{var}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$x:A,y:A\vdash{}x:A$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$y:A\vdash{}\lambda(x:A).x:A\rightarrow A$}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$y:A\vdash y:A$}
	\RightLabel{apply}
	\BinaryInfC{$y:A\vdash (\lambda(x:A).x)@y:A$}\footnote{@: application ($f(y):A$ $\Leftrightarrow$ $f@y:A$)}
\end{prooftree}

\subsection{直積}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash M:A \Gamma\vdash N:B$}
	\RightLabel{pair}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash (M,N):A\times B$}
\end{prooftree}
\subsection{直和}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash M:A\times B$}
	\RightLabel{left}
	\UnaryInfC{$\Gamma \vdash left(M):A$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash M:A\times B$}
	\RightLabel{right}
	\UnaryInfC{$\Gamma \vdash right(M):B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash M:A$}
	\RightLabel{inl}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash inl(M): A+B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash M:B$}
	\RightLabel{inr}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash inr(M):A+B$}
\end{prooftree}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash \oset{inl(a)? inr(b)?}{M}:A+B\ \oset{M\leadsto inl(a)}{\Gamma,x:A\vdash N:C}\ \oset{M\leadsto inr(b)}{\Gamma,y:B\vdash L:C}$}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash case(M, (x:A)N, (y:B)L):C$}
\end{prooftree}
\begin{center}
	\fbox{$case(inl(13),(x:int)x+10, (y:String)length(y))$}
\end{center}
\begin{prooftree}
	\AxiomC{$\Gamma\vdash M:\bot$}
	\RightLabel{abort}
	\UnaryInfC{$\Gamma\vdash abor(M):A$}
\end{prooftree}
\begin{center}
	\fbox{$f:A\rightarrow\bot,a:A\vdash f@a:\bot$}
\end{center}

\begin{prooftree}
	\RightLabel{var}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$ x:S\times T\vdash x: S\times T$}
	\RightLabel{left}
	\UnaryInfC{$x:S\times T\vdash left(x): S$}

	\RightLabel{var}
	\AxiomC{}
	\UnaryInfC{$x:S\times T\vdash x:S\times T$}
	\RightLabel{right}
	\UnaryInfC{$x:S\times T\vdash right(x): T$}
	\RightLabel{pair}

	\BinaryInfC{$x:S\times T\vdash(left(x),right(x)): S\times T$}
	\RightLabel{lambda}
	\UnaryInfC{$\vdash\lambda(x:S\times T).(left(x),right(x)):S\times T\rightarrow S\times T$}
\end{prooftree}

$\Gamma\vdash M:A$が型付け図を持つ(型付け可能) $\Leftrightarrow$ $\Gamma\vdash M:A$を証明する証明図がある

\begin{tbl}{rcll}
	入力&&出力&\\
	$M$&\Rarrow&$\Gamma\vdash M:A$が型付け可能となる$\Gamma,A$があるか?&$\oset{type inference}{(型推論問題)}$ ML\\
	$\Gamma ,M$&\Rarrow&\dots{}となる$A$があるか?&(〃)\\
	$\Gamma,M,A$&\Rarrow&$\Gamma\vdash M:A$が型付け可能か?&$\oset{type checking}{(型検査問題)}$ C,Java\dots\\
	$\Gamma,A$&\Rarrow&\dots{}となる$M$があるか?&inhabitance problem
\end{tbl}
\end{document}

